漢光演習之際 美軍機再度逼近廣東海岸125公里處

美軍E-8C「聯合星」飛機的資料圖片。（路透社）

美國軍機被指在周一（13日）逼近中國廣東省海岸，最近時距離約為125公里，而且此次派出的是比較罕見的E-8C「聯合星」空對地監察飛機。「聯合星」被指是美軍空地一體作戰的「中樞神經」。有軍事專家分析，美國的舉動是警示中國，不要輕舉妄動。（方德豪/ 劉少風 報道）

「南海戰略態勢感知計劃」平台周一（13日）發布推文，稱一架隸屬於美國空軍的E-8C「聯合星」飛機由台灣南部進入南海，隨後自東向西飛行，一度飛至距離廣東海岸67.51海里（約125公里）的位置。

「南海戰略態勢感知計劃」平台近來多次公告美國軍機對中國沿海進行近距離偵察飛行任務，與此前派出的電子偵察機（EP-3E）、偵察機（RC-135）、反潛巡邏機（P-8A）不同的是，這次派出的E-8C「聯合星」飛機比較罕見。

值得注意的是，在E-8C「聯合星」飛機抵近當天，台軍「漢光36」號演習實兵實彈操演環節也正式開始。

台灣的國家政策研究基金會副研究員、軍事專家李正修周一對本台指，這幾個月來，不止大陸的軍機頻繁出現在台灣的周遭海峽，連美國都有類似行動，相信是向中方發出警示。

李正修說：連美國也是，偵察機、戰鬥機等等、頻繁出現台灣周遭，其實也給中國大陸一個很明白的表示，「你不要在這方面輕舉妄動，我隨時都在看」，雖然沒有達到美國台灣的軍事聯盟程度，但至少讓中國大陸知道，「你不得輕易在台灣周邊鬧事」，這是美國想要發出的一個警示。

李正修指，美國一直希望台灣在南海問題上站在美方那邊，但考慮到兩岸關係，使台灣在南海議題上難以配合美國。而美方這次派出的E-8C「聯合星」飛機，的確比較罕見。

李正修說：因為美國以往很少會在南海議題上，要求台灣配合，或要求台灣作宣示，今天美國軍方有這樣的想法的時候，確實會讓台灣陷入比較尷尬的立場。

E-8C「聯合星」全稱為「聯合監視目標攻擊雷達系統」（JointSTARS），搭載有美軍最先進的機載空對地監控、目標搜索和戰場管理系統，堪稱美軍空地一體作戰的「中樞神經」。該機可以在防區外對地面目標進行探測、識別、分類，並實時將數據傳遞給後方指揮所。

唔係演習試埋加入美軍套指揮係統呀

望向邊個方向會見到架機

勁，移種雷達

試下台仔有無自己改嘢
搞到美軍套系統唔可以連入去

e8c係指揮機，飛咁近做咩